.. sectionauthor:: `Domagoj Margan <http://domargan.net/>`__, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Osnovni alati za konfiguraciju računalne mreže
==============================================

Alat ifconfig
-------------

``ifconfig`` je moćan alat za konfiguriranje mrežnih sučelja, te za dobivanje informacija o istima. Pokreće se u ljusci, a osim sa stvarnim mrežnim sučeljima ifconfig radi i sa emuliranima.

Ukoliko ga koristimo bez argumenata, ifconfig ispisuje informacije o trenutno aktivnim mrežnim sučeljima, baš kao i ``netstat -ie``. Ako želimo ispis informacija o točno određenom mrežnom sučelju, kao argument navodimo naziv tog sučelja. Primjerice, prikaz informacija za mrežno sučelje ``wlan0`` (bežična mrežna kartica) radimo na način:
::

  # ifconfig wlan0
  wlan0     Link encap:Ethernet  HWaddr 00:24:d6:0b:61:26  
            inet addr:192.168.1.2  Bcast:192.168.1.255  Mask:255.255.255.0
            inet6 addr: fe80::224:d6ff:fe0b:6126/64 Scope:Link
            UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
            RX packets:1101738 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
            TX packets:1024191 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
            collisions:0 txqueuelen:1000 
            RX bytes:407548170 (388.6 MiB)  TX bytes:146331082 (139.5 MiB)



Ifconfig se koristi za manipulaciju mrežnim sučeljima možemo određeno sučelje omogućiti ili onemogućiti za rad, te možemo određenom sučelju dodijeliti željenu IP adresu.

.. note::

  Alat ``ifconfig`` zahtijeva administratorske privilegije za manipuliranje postavkama mrežnih sučelja, odnosno ta funkcionalnost dostupna je samo ``root`` korisniku.

Ukoliko želimo neaktivno sučelje omogućiti za rad (staviti sučelje u aktivno stanje), navodimo naziv sučelja iza kojeg slijedi ``up``:
::

  # ifconfig eth0 up

Prisjetimo se da se sučelje ``eth0`` odnosi na Ethernet karticu. Analogno tome, aktivo sučelje možemo staviti u neaktivno stanje, navođenjem argumenta ``down``:
::

  # ifconfig eth0 down

Sučeljima možemo dodjeljivati IP adrese, navođenjem naziva sučelja, te željene adrese. Primjerice, sučelju wlan0 dodjeljujemo adresu 192.168.1.10 naredbom
::

  # ifconfig wlan0 192.168.1.10

Također, možemo mijenjati i maske podmreže, navođenjem naziva sučelja, argumenta ``netmask`` i željene maske. Primjerice, sučelju eth0 stavljamo masku 255.255.255.0 naredbom
::

  # ifconfig eth0 netmask 255.255.255.0

Svakom sučelju možemo argumentom ``mtu`` odrediti i MTU (ukoliko postavimo valjanu vrijednost). Za ethernet sučelja vrijednost je 1500; želimo li recimo, sučelju eth0 promijeniti vrijednost MTU na 1000, to ćemo učiniti naredbom
::

  # ifconfig eth0 mtu 1000

Kada sučelje (mrežna kartica) primi paket, provjerava je taj paket namjenjen namjenjen njemu. Ukoliko nije, sučelje odbacuje paket. Argumentom ``promisc`` moguće je postaviti sučelje u 'promiskuitetan' način rada, tj. odrediti da sučelje prima sve pakete bez obzira jesu li paketi namjenjeni njemu.
::

  # ifconfig eth0 promisc

Za vraćanje sućelja u normalan način rada, koristimo ``-promisc``:
::

  # ifconfig eth0 -promisc

Pregled parametara za alat ifconfig:

* ``up`` : postavljanje mrežnog sučelja u aktivan način za rad
* ``down`` : deaktiviranje mrežnog sučelja
* ``netmask`` : određivanje maske podmreže
* ``mtu`` : određivanje MTU vrijednosti
* ``promisc`` : postavljanje sučelja u promiskuitetan način rada
* ``-promisc`` : vraćanje sučelja u normalan način rada


Dodatak: alat ip
----------------

.. todo::

  Ovaj dio još nije napisan.

Dodatak: alat iwconfig
----------------------

.. todo::

  Ovaj dio još nije napisan.

Dodatak: alat iw
----------------

.. todo::

  Ovaj dio još nije napisan.
